\section{Исследование методов организации процесса обработки данных в СЭД} \label{experiment}

Система электронного документооборота, как и любая другая система, может быть представлена в виде совокупности модулей, выполняющих различные функции. %Так как документооборот --- детерминированный процесс, каждый этап которого может быть детально расписан, можно рассматривать такие этапы в отдельности. 
Для каждого модуля исходя из особенностей его работы можно определить варианты реализации. Наибольший интерес будут представлять следующие модули:
\begin{itemize}
	\item модуль обеспечения совместной работы пользователей;
	\item модуль обнаружения ошибок при обработке документа;
	\item модуль хранения истории внесённых изменений.
	% \item модуль авторизации.
\end{itemize}
Остальные модули (передачи данных, разграничения доступа, защиты хранилища от несанкционированного доступа) реализуются стандартными методами и не представляют такого интереса.

\vspace{\baselineskip}
Для выбора реализации модулей СЭД в соответствии с показателями эффективности, которые будут описаны позднее, необходимо провести экспериментальное исследование существующих реализаций подобных модулей. Так как системы электронного документооборота д\'{о}роги и сложны в развёртывании, не все компании предоставляют демо\ndashверсии своих продуктов. Но и в случае наличия демо\ndashверсии довольно сложно её получить и оценить параметры (часто вместо демо\ndashверсии предоставляется презентация, а также отсутствует доступ к отдельным модулям системы). Существует и ещё один фактор, затрудняющий сложность проведения эксперимента: так как СЭД является системой массового обслуживания, для её объективного тестирования необходимо провести множество однотипных испытаний, включающих в себя работу нескольких испытуемых (пользователей СЭД) в течение длительного времени.

\vspace{\baselineskip}
С учётом всех вышеизложенных ограничений было принято решение провести имитационное моделирвоание модулей СЭД в среде AnyLogic, приняв за описание моделей базовые принципы построения исследуемых модулей в различных реализациях.

\input{research/feedback}				% Возврат на доработку
\input{research/competition}			% Конкурентная обработка документа
\input{research/history}				% Хранение истории