\section{Исследование рынка} \label{economics_market_research}

В разрабатываемом ПО в первую очередь заинтересованы организации, желающие внедрить систему электронного документооборота, одним из направлений деятельности которых является инженерия программного обеспечения.
Только среди компаний, занимающихся вопросами информационной безопасности, обладателей лицензии ФСТЭК на деятельность по разработке и производству средств защиты конфиденциальной информации более тысячи, не считая лицензиатов ФСБ, Минобороны.
Общее число предприятий, осуществляющих разработку программного обеспечения в разных областях, составляет не менее 3 000.

\vspace{\baselineskip}
На рынке существуют аналоги разрабатываемого ПО. Компания <<Логика бизнеса 2.0>> разрабатывает систему электронного документооборота <<Логика ЕСМ. СЭД>>, являющуюся частью комплексного решения <<Логика ЕСМ>> и основанную на платформах IBM Collaboration Solution (Lotus Notes/Domino) и СПО. Однако в качестве клиентского ПО под Linux предлагается Web-доступ, что несовместимо со средствами криптографической защиты информации, применяемыми для работы с электронной подписью. Кроме того, данная система является одной из самых дорогих --- от 350 000 руб. для группы из 20 пользователей.

Другие системы, представленные на российском рынке (LanDocs, DIRECTUM, OPTIMA, и т.д.) обладают схожими недостатками --- отсутствие полноценных клиентов под свободные платформы (поддерживается только Windows), отсутствие сертификатов ФСТЭК, отсутствие внятно декларированной системы доверенного хранения истории изменений документов.

Более подробный анализ существующих решений представлен в исследовательской части.

\vspace{\baselineskip}
Учитывая количество заинтересованных организаций, оценим число потенциальных покупателей на годовом интервале времени $N_P^O = 60$.

\input{economics/pricing}           	% Планирование цены и прогнозирование прибыли
\input{economics/economics_service} 	% Сервисное обслуживание
\input{economics/service_social_fee} 	% Отчисления на социальные нужды